#CHÆ¯Æ NG I

#á»¨NG Dá»¤NG Äáº O HÃ€M Äá»‚ KHáº¢O SÃT VÃ€ Váº¼ Äá»’ THá»Š HÃ€M Sá»

# BÃ i 1: TÃNH ÄÆ N ÄIá»†U VÃ€ Cá»°C TRá»Š Cá»¦A HÃ€M Sá»

#PHáº¦N LÃ THUYáº¾T

## 2. Cá»°C TRá»Š Cá»¦A HÃ€M Sá»

### b) CÃ¡ch tÃ¬m cá»±c trá»‹ cá»§a hÃ m sá»‘

#### HÄ5: Nháº­n biáº¿t cÃ¡ch tÃ¬m cá»±c trá»‹ cá»§a hÃ m sá»‘

Cho hÃ m sá»‘ \( y = \frac{1}{3}x^3 - 3x^2 + 8x + 1 \).

a) TÃ­nh Ä‘áº¡o hÃ m \( f'(x) \) vÃ  tÃ¬m cÃ¡c Ä‘iá»ƒm mÃ  táº¡i Ä‘Ã³ Ä‘áº¡o hÃ m \( f'(x) = 0 \).  
b) Láº­p báº£ng biáº¿n thiÃªn cá»§a hÃ m sá»‘.  
c) Tá»« báº£ng biáº¿n thiÃªn suy ra cÃ¡c cá»±c trá»‹ cá»§a hÃ m sá»‘.


## ğŸ” Äá»ŠNH LÃ

Giáº£ sá»­ hÃ m sá»‘ \( y = f(x) \) liÃªn tá»¥c trÃªn khoáº£ng \( (a; b) \) chá»©a Ä‘iá»ƒm \( x_0 \), vÃ  cÃ³ Ä‘áº¡o hÃ m trÃªn cÃ¡c khoáº£ng \( (a; x_0) \) vÃ  \( (x_0; b) \).

a) Náº¿u \( f'(x) \) **Ä‘á»•i dáº¥u tá»« dÆ°Æ¡ng sang Ã¢m** táº¡i \( x_0 \), thÃ¬ \( f(x) \) Ä‘áº¡t **cá»±c Ä‘áº¡i** táº¡i \( x_0 \).  
b) Náº¿u \( f'(x) \) **Ä‘á»•i dáº¥u tá»« Ã¢m sang dÆ°Æ¡ng** táº¡i \( x_0 \), thÃ¬ \( f(x) \) Ä‘áº¡t **cá»±c tiá»ƒu** táº¡i \( x_0 \).

ğŸ“Œ _Äá»‹nh lÃ½ nÃ y giÃºp xÃ¡c Ä‘á»‹nh cÃ¡c Ä‘iá»ƒm cá»±c trá»‹ cá»§a hÃ m sá»‘ dá»±a vÃ o dáº¥u cá»§a Ä‘áº¡o hÃ m._

### â“ Giáº£i thÃ­ch vÃ¬ sao náº¿u \( f'(x) \) khÃ´ng Ä‘á»•i dáº¥u khi \( x \) qua \( x_0 \), thÃ¬ \( x_0 \) khÃ´ng pháº£i lÃ  Ä‘iá»ƒm cá»±c trá»‹ cá»§a hÃ m sá»‘ \( f(x) \)?

Äá»‹nh lÃ½ trÃªn Ä‘Æ°á»£c viáº¿t gá»n láº¡i trong hai báº£ng biáº¿n thiÃªn sau:

![Báº£ng biáº¿n thiÃªn - Cá»±c tiá»ƒu vÃ  cá»±c Ä‘áº¡i](images/minhhoa_trang11_05.png)


### ğŸ” ChÃº Ã½

Tá»« Ä‘á»‹nh lÃ½ trÃªn ta cÃ³ cÃ¡c bÆ°á»›c tÃ¬m cá»±c trá»‹ cá»§a hÃ m sá»‘ \( y = f(x) \) nhÆ° sau:

1. TÃ¬m táº­p xÃ¡c Ä‘á»‹nh cá»§a hÃ m sá»‘.
2. TÃ­nh Ä‘áº¡o hÃ m \( f'(x) \). TÃ¬m cÃ¡c Ä‘iá»ƒm mÃ  táº¡i Ä‘Ã³ Ä‘áº¡o hÃ m \( f'(x) = 0 \) hoáº·c Ä‘áº¡o hÃ m khÃ´ng tá»“n táº¡i.
3. Láº­p báº£ng biáº¿n thiÃªn cá»§a hÃ m sá»‘.
4. Tá»« báº£ng biáº¿n thiÃªn suy ra cÃ¡c cá»±c trá»‹ cá»§a hÃ m sá»‘.

## ğŸ” VÃ­ dá»¥ 6: TÃ¬m cá»±c trá»‹ cá»§a hÃ m sá»‘ \( y = x^3 - 6x^2 + 9x + 30 \).

### **Giáº£i**

Táº­p xÃ¡c Ä‘á»‹nh cá»§a hÃ m sá»‘: \( \mathbb{R} \).

\[
y' = 3x^2 - 12x + 9
\]

Giáº£i phÆ°Æ¡ng trÃ¬nh \( y' = 0 \):

\[
3(x^2 - 4x + 3) = 0 \Rightarrow x = 1 \text{ hoáº·c } x = 3.
\]

Láº­p báº£ng biáº¿n thiÃªn cá»§a hÃ m sá»‘:

![Báº£ng biáº¿n thiÃªn - VÃ­ dá»¥ 6](images/minhhoa_trang11_06.png)

Tá»« báº£ng biáº¿n thiÃªn, ta cÃ³:

- HÃ m sá»‘ Ä‘áº¡t **cá»±c Ä‘áº¡i** táº¡i \( x = 1 \) vá»›i \( y\_{CÄ} = y(1) = 34 \).
- HÃ m sá»‘ Ä‘áº¡t **cá»±c tiá»ƒu** táº¡i \( x = 3 \) vá»›i \( y\_{CT} = y(3) = 30 \).

### ğŸ” ChÃº Ã½

Náº¿u \( f'(x) = 0 \), nhÆ°ng \( f'(x) \) khÃ´ng Ä‘á»•i dáº¥u khi \( x \) qua Ä‘iá»ƒm Ä‘Ã³, thÃ¬ **khÃ´ng pháº£i lÃ  Ä‘iá»ƒm cá»±c trá»‹** cá»§a hÃ m sá»‘.  
ğŸ“Œ _Cháº³ng háº¡n, hÃ m sá»‘ \( y = x^3 \) cÃ³ \( f'(0) = 3x^2 \), nhÆ°ng \( f'(x) \) khÃ´ng Ä‘á»•i dáº¥u táº¡i \( x = 0 \), do Ä‘Ã³ \( x = 0 \) khÃ´ng pháº£i lÃ  Ä‘iá»ƒm cá»±c trá»‹ cá»§a hÃ m sá»‘._

![HÃ¬nh 1.10](images/Hinh_1_10.png)

## ğŸ” VÃ­ dá»¥ 8: TÃ¬m cá»±c trá»‹ cá»§a hÃ m sá»‘ \( y = \frac{x}{x - 1} \).

### **Giáº£i**

Táº­p xÃ¡c Ä‘á»‹nh cá»§a hÃ m sá»‘: \( \mathbb{R} \setminus \{1\} \).

\[
y' = \frac{(x - 1) - x}{(x - 1)^2} = \frac{-1}{(x - 1)^2} < 0, \quad \forall x \neq 1.
\]

Láº­p báº£ng biáº¿n thiÃªn cá»§a hÃ m sá»‘:

![Báº£ng biáº¿n thiÃªn - VÃ­ dá»¥ 8](images/minhhoa_trang12_08.png)

Tá»« báº£ng biáº¿n thiÃªn suy ra **hÃ m sá»‘ khÃ´ng cÃ³ cá»±c trá»‹**.

## BÃ i táº­p tÆ°Æ¡ng tá»± 
TÃ¬m cá»±c trá»‹ cá»§a hÃ m sá»‘ \( y = \frac{x^2 - 2x + 9}{x - 2} \).

**Giáº£i**  

Táº­p xÃ¡c Ä‘á»‹nh cá»§a hÃ m sá»‘ lÃ  \( \mathbb{R} \setminus \{2\} \).

Ta cÃ³:  
\[
y' = \frac{(2x - 2)(x - 2) - (x^2 - 2x + 9)}{(x - 2)^2} = \frac{x^2 - 4x - 5}{(x - 2)^2}
\]
Giáº£i \( y' = 0 \), ta Ä‘Æ°á»£c:  
\[
y' = 0 \Leftrightarrow x = -1 \text{ hoáº·c } x = 5.
\]

Láº­p báº£ng biáº¿n thiÃªn cá»§a hÃ m sá»‘:

![Báº£ng biáº¿n thiÃªn](images/minhhoa_trang12_07.png)

Tá»« báº£ng biáº¿n thiÃªn, ta cÃ³:

- HÃ m sá»‘ Ä‘áº¡t **cá»±c Ä‘áº¡i** táº¡i \( x = -1 \) vá»›i \( y\_{CÄ} = y(-1) = -4 \).
- HÃ m sá»‘ Ä‘áº¡t **cá»±c tiá»ƒu** táº¡i \( x = 5 \) vá»›i \( y\_{CT} = y(5) = 8 \).

#PHáº¦N LUYá»†N Táº¬P
1.1 TÃ¬m cá»±c trá»‹ cá»§a cÃ¡c hÃ m sá»‘ sau:
a) \( y = -x^3 - 3x^2 + x \).  
b) \( y = \frac{-x^2 + 2x - 1}{x - 2} \).

---

1.2 **ğŸ” Váº­n dá»¥ng 2** Má»™t váº­t Ä‘Æ°á»£c phÃ³ng tháº³ng Ä‘á»©ng lÃªn trÃªn tá»« Ä‘á»™ cao 2 m vá»›i váº­n tá»‘c ban Ä‘áº§u lÃ  24,5 m/s.  
ğŸ“Œ _Trong Váº­t lÃ½, ta biáº¿t ráº±ng khi bá» qua sá»©c cáº£n khÃ´ng khÃ­ thÃ¬ Ä‘á»™ cao \( h \) (mÃ©t) cá»§a váº­t táº¡i thá»i gian \( t \) (giÃ¢y) Ä‘Æ°á»£c cho bá»Ÿi cÃ´ng thá»©c:_

\[
h(t) = 2 + 24,5t - 4,9t^2.
\]

Há»i táº¡i thá»i Ä‘iá»ƒm nÃ o thÃ¬ váº­t Ä‘áº¡t Ä‘á»™ cao lá»›n nháº¥t?

